蘋論︰獨立關稅區有難

2018年12月26日

蘋論︰獨立關稅區有難 - 古立

聖誕節前夕，德國收緊外資收購活動。過去，投資國防、科技或傳媒等敏感行業要達到股權的25%方要通過審查，今後審查起點降為10%。此舉看來是要跟美國看齊——美國的外資投資委員會（CFIUS）是以股權的10%為批核起點。雖未宣諸於口，西方陣營收緊外資收購活動顯然是衝着大陸而來。

華資本對外投資屢受阻

美國加強管制外資又不止於批核的起點而已。新近改組的CFIUS由財政部長統率國務院、國防部等九個部門參與審查外資的投資活動，審查的範圍遠較德國（及其他歐洲國家）為廣泛，遍及27個行業；從製造光學鏡頭到生產電池皆囊括在內，並不止於國防科技等敏感行業而已。審查的對象更是無遠弗屆，不局限於美資企業。

譬如11月底，深圳的廣田集團即宣告，收購日本驪住集團旗下意大利玻璃幕牆生產商之議，為CFIUS阻止而告吹。在此之先，大陸的國家電網要收購德國電網公司兩成股權，為德國的銀行攔截。雖沒有像廣田般道出原委，誰的無形之手在背後發功，清楚不過。又如北京的驕天航空要收購烏克蘭的飛機引擎公司而一再被阻撓，箇中原因，同樣毋須畫公仔畫出腸。

供電系統、飛機引擎關乎國家安全，輕易不容外資掌控，道理顯淺。事實上德國即毫不諱言，此為阻止大陸收購一家機床公司的原由。然而玻璃幕牆跟國家安全何涉？莫非一落入強國手中，意大利生產的玻璃幕牆都會裝設竊聽器？不可能吧。然而杯弓蛇影，以美國為首的西方陣營對強國的舉措，疑神疑鬼而事事審查，則必然窒礙國際間的投資活動、拖環球經濟的後腿。

香港企業慘遭殃及池魚

孰令至之？回帶到2001年。美國讓大陸加入世貿組織，一心以為經濟發展將引發和平演變：富了起來的大陸將擁抱民主、法治的普世價值，邁向自由開放。豈料20年來，極權專制變本加厲，摒棄鄧小平韜光養晦的遺訓，吹響「厲害了，我的國」號角，窮兵黷武，企圖藉「中國製造2025」亮劍稱霸。吸收德國納粹、蘇聯共產滅絕人性的沉痛教訓，以美國為首的西方陣營顯然鐵了心腸、不惜代價，制止這場有中國特色的噩夢。

世紀角力，難免殺錯良民。李嘉誠旗下的企業要走出去，打算投資澳洲的電網公司，不幸卻為大陸株連而不果。早前和黃投資巴拿馬的碼頭，亦觸發同樣疑慮。現今西方陣營制裁強國的措施鋪天蓋地而日益嚴厲，類似的池魚之殃恐怕越來越普遍。局勢如斯，香港能否保得住獨立關稅區的地位，答案恐怕早已大大隻字寫在牆上。

試想想：若是遠在意大利的幕牆製造商亦不許強國染指，美國會容許只有一國而無兩制的香港保留其獨立關稅區地位，自由進出口戰略物資嗎？

古立
周一至周六刊出

下一則
下一則
江湖滾熱辣